台灣的認同光譜 握要又詳盡簡介

魏聰洲 2018年10月29日星期一

台灣的認同光譜有許多學者投入研究，但似乎沒有人認真地把認同光譜與戰後政治運動連結起來，若有，也很少人能在一個表格網羅住各方勢力；身為表格控，小弟自許這個小小的表格有潛力成為一個認識台灣戰後政治史的重要的參考。請容我在此跟大家自我推薦一下。

這個表格有幾個好處：

一、這表格可進行跨年代比較，以便於理解各種光譜的系譜關係及相對位置。

二、破除傳統上統獨二元論的視角，正視台灣一直是三個國族版本(中國、中華民國、台灣)之間的角力。一旦我們用三角關係來取代二元直線關係，以下幾件事便可壑然開朗：

1) 理解到三個陣營都有鴿派、中間派與鷹派，而不是主權運動叫溫和派(「李姓客倌選民」)，其他叫偏激派。比如，有些「華獨」(位於表中主流民意的位置)攻擊起其他派也可以是很激動的。

2) 理解到「華獨」與台獨有別，華獨追求的是維持主權，而並非從原有狀況脫離而出，維持與脫離是對立的概念。

3) 理解到「把餅作大」的潛在危險：因為掌握不好政治學概念，誤將主權運動視為一種獨立運動，以致於看不到二者的國族認同有其根本上的對立。

4) 理解到在年輕人之間「天然獨」是不存在的，他們的真面目是「天然『華(獨)』」。由於家庭教育與國民教育，台灣已沒有「天然獨」的可能，獨有很高的門檻，它必然是經由學習而覺醒過來的。

三、這個表格還可以指出「臺灣民眾臺灣人/中國人認同趨勢分佈」(1992-2018)這個權威調查的幾個迷思：

1) 目前的調查方式，無法讓我們理解這三大勢力之間的分佈狀況。

2)這個調查只進行了表中的身份標籤項目之調查，以致於無法掌握國族認同的複雜性，比如，台灣主流意見是：「我是台灣人、不是中國人，我的國家叫作Republic of China，我國唐朝…。」這類人被該調查歸屬為「台灣認同」，但就學術的標準，這是徹底錯誤的。

3) 根據該調查，馬英九時代，台灣人身份標簽認同比例反而較蔡英文時代為高，這是所謂的「台獨教父」現象嗎?我寧可相信是以下說法：有一群人歸屬於主權運動派 ，因馬英九的親中立場，擔心主權降等，於是採用「我是台灣人不是中國人」取代「我是台灣人也是中國人」作為一種反應；但在擔心去除後，又回到原有的回答。自始至終，這群人的認同立場變化很小，卻被該調查歸類於不同的陣營。

四、表中中間部份呈現一種紊亂的狀態，在身份、國界、憲法、國名、國族敘事、文化主體等選項，時而台灣、時而中國，這種徘徊性並不見於表中兩端立場，也不見於世界任一正常國家。對一位法國人而言，就是可見以下作為主流認同：法國人身份、法國作為國名、法國的憲法、法國版的國族敘事、法國的文化主體性。然而，這麼簡單易懂的事，對表中中間部份的人，因為一些黨國教育遺留的情感，很難拿來指認已身的矛盾。

- - - - -

由於這群人是主流，我們便得到一種島嶼特殊性：全世界最不理解「nation-state」此一世界秩序的人大概都剛好住在這個島上吧。(奇怪到澳洲搞笑電視台有興趣)

由於島嶼與世界的交流頻繁，民智會漸開(咦?)，這個特殊性會漸漸散去，其實，從過去十年來看，漸漸散去已是進行式了，只是舊主流尚可維持住主流地位而已。

現狀，獨派這個光譜當然是很少的少數，但是，這個少數卻是台灣的未來，特別是我們可以預見中間混亂的光譜將會漸漸各自散去，目前的主流不會一直撐在那邊的。

表中左下角出現基進黨(再加上自由台灣黨)，是目前政壇少有的獨派政黨，民進黨與時力都只能算是主權運動派，前者完全不遲疑地慶祝中華民國國慶，並且從2016年起，實現第一個「從閣員到國會完全沒有獨派人物」的民進黨，從其府會表現來看，還真的封殺得乾乾淨淨；時力的國會表現也沒有相關的投入，也慶祝中華民國國慶(忘了要截圖)，甚至在主權運動的立場更加容易妥協：時力的支持者對於「兩岸一家親」政治人物可是包容許多的。

「我支持某某政黨」與「我對台灣的想望」一定是有緊密關係，但對於我而言，二者之間還夾了一個重要的考慮：就知識上可以預知，台灣命運必然漸漸地走往哪裏?

另一個由知識告訴我的是：在全世界所有被大國政經壓境的小國，其政黨光譜都不是左右主導，而是對於該大國的態度。台灣是無法成為例外的，認同光譜會一直成為台灣政黨分野的重要界線，連「統獨假議題」都是為了參與認同爭議而生的概念。除非中國改變對台政策，不然百年後也一樣。

香港人都唔係華人